\input{preamble.tex}
\title{IV Prova di Laboratorio}
\author{Federico Ciampiconi, Gabriele Guarino}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents\newpage
\section{Abstract}
L'esperienza è stata divisa in due parti con due obiettivi distinti: la realizzazione un “1-bit” full adder utilizzando porte logiche e la realizzazione una porta OR e una porta AND utilizzando due diodi al silicio. Per il full adder e ciascuna delle porte logiche sono state costruite e verificate sperimentalmente le rispettive tavole di verità.
\part{Circuito Full Adder}
\section{Apparato Sperimentale}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.65\textwidth}
		\centering
		\begin{circuitikz} 
			
			\draw
			
			(0,-1.72)--(0,2)++(0,0.5)node[]{\(A\)}
			(1,-2.28)--(1,2)++(0,0.5)node[]{\(B\)}
			(2,-1.28)--(2,2)++(0,0.5)node[]{\(C_i\)}
			(4,0)node[american xor port](A){}
			(0,0.28)to[short,*-](A.in 1)
			(1,-0.28)to[short,*-](A.in 2)
			(4,-2)node[american and port](B){}
			(0,-1.72)to[short,*-](B.in 1)
			(1,-2.28)to[short,*-](B.in 2)
			(6,1)node[american xor port](C){}
			(2,1.28)to[short,*-](C.in 1)
			(A.out)|-(C.in 2)(C.out)++(0.5,0)node[]{\(S\)}
			(6,-1)node[american and port](D){}
			(2,-1.28)to[short,*-](D.in 2)
			(A.out)|-(D.in 1)
			(8,-1.5)node[american or port](E){} (E.out)++(0.5,0)node[]{\(C_o\)}
			(E.in 1)|-(D.out)
			(E.in 2)|-(B.out)
			
			
			
			
			;
		\end{circuitikz}
		\caption{Circuito logico Full-Adder}
		\label{fig:schem}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\centering
		\begin{circuitikz} 
			
			\draw
			(0,0)node[american xor port](A){}(1,0)to[short,*-](1,1)++(0,0.5)node[]{$O$}
			(0,-2)node[ground]{}to[battery2=$+5\si{\volt}$](1,-2)to[potentiometer,n=pot](3,-2)node[ground]{}
			(pot.wiper)|-(A.out)
			(pot.s)++(-0.25,-0.25)node[]{$R\approx1\si{\kilo\ohm}$}
			(A.in 1) ++ (-0.5,0) node[]{$V_1$}
			(A.in 2) ++ (-0.5,0) node[]{$V_2$}
			
			;
		\end{circuitikz}
		\caption{Circuito di pull-up per EXOR a collettore aperto. Ci si aspetta per \(O=1\implies V(O)>2.7\si{\volt}\) e \(O=0\implies V(O)<0.5\si{\volt}\)}
		\label{fig:pullup}
	\end{subfigure}
	
	
	\caption{Schemi dei circuiti}
	\label{fig:schems}
	
\end{figure}


\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|l|c|}
		\cline{2-2}
		\multicolumn{1}{c|}{}& \textbf{Modello}\\
		\hline
		Generatore & EB2025T TRIPLE OUTPUT PSU \\\hline
		Multimetro & Metex M-3650D\\\hline
		OR gates  &7432\\
		\hline
		AND gates & 7408\\
		\hline
		EXOR gates, collettore aperto & 74LS136 O.C.\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Strumentazione utilizzata}
	\label{tab:instr}
\end{table}
Sono state misurate le tensioni dei generatori dei livelli logici TTL corrispondenti al livello alto e basso. Successivamente si sono verificate le tavole di verità per ogni porta logica necessaria, si è quindi realizzato il circuito logico di un sommatore a 1bit (\autoref{fig:schem}). Per quanto riguarda le porte XOR, è stato realizzato un circuito di pull-up (\autoref{fig:pullup}) in quanto le porte utilizzate sono a collettore aperto. Tutte le misure di tensione sono state ottenute tramite il multimetro riportato in \autoref{tab:instr}.
\section{Risultati e Conclusioni}
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\cline{1-3}
		\textbf{Livello logico}  &\textbf{Tensione} &\textbf{f.s}\\
		\hline
		$0$ & $(83.9 \pm 0.4)\si{\milli\volt}$ & $200\si{\milli\volt}$ \\\hline
		$1$ & $(4.01 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $20\si{\volt}$ \\\hline
	\end{tabular}
	\caption{Tensioni generatore di livelli logici TTL}
\end{table}
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\cline{1-4}
		\textbf{R$_1$}  &\textbf{f.s.} &\textbf{R$_2$} &\textbf{f.s.} \\
		\hline
		(0.966 $ \pm 0.008) \si{\kilo\ohm}$ & $2\si{\kilo\ohm}$ & (0.996 $\pm 0.008) \si{\kilo\ohm}$ & $2\si{\kilo\ohm}$  \\\hline
		
	\end{tabular}
	\caption{Resistenze dei potenziometri usati per realizzare il circuito di pull-up}
\end{table}
\subsection{Verifica Porte Logiche}
Tutte le porte utilizzate riproducono correttamente la loro funzione logica, come mostrato nelle tabelle a seguire.
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		\cline{1-5}
		\textbf{A}  &\textbf{B} &\textbf{O$_{OR}$} &\textbf{V$_{out}$} &          \textbf{f.s}\\
		\hline
		$0$ & $0$ & $0$ & ($78.8 \pm 0.3)\si{\milli\volt}$ & $200\si{\milli\volt}$ \\\hline
		$0$ & $1$ & $1$ & ($4.08 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $20\si{\volt}$\\\hline
		$1$ & $0$ & $1$ & ($4.08 \pm 0.02)$V & $20\si{\volt}$\\\hline
		$1$ & $1$ & $1$ & ($4.08 \pm 0.02)$V & $20\si{\volt}$\\\hline
	\end{tabular}
	\caption{Tavola di verità del gate OR}
\end{table}
\begin{figure}[H]
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
	 \begin{table}[H]
	 	\centering
	 	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
	 		\cline{1-5}
	 		\textbf{A}  &\textbf{B} &\textbf{O$_{AND_{1}}$} &\textbf{V$_{out}$} &          \textbf{f.s}\\
	 		\hline
	 		$0$ & $0$ & $0$ & ($78.8 \pm 0.3)\si{\milli\volt}$ & $200\si{\milli\volt}$ \\\hline
	 		$0$ & $1$ & $0$ & ($80.8 \pm 0.3) $mV & $200\si{\milli\volt}$\\\hline
	 		$1$ & $0$ & $0$ & ($81.1 \pm 0.3) $mV & $200\si{\milli\volt}$\\\hline
	 		$1$ & $1$ & $1$ & ($4.08 \pm 0.02) $V & $20\si{\volt}$\\\hline
	 	\end{tabular}
	 	\caption{AND$_{1}$}
	 \end{table}
	\end{subfigure}
\hfill
\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
			\cline{1-5}
			\textbf{A}  &\textbf{B} &\textbf{O$_{AND_{2}}$} &\textbf{V$_{out}$} &          \textbf{f.s}\\
			\hline
			$0$ & $0$ & $0$ & $(98.4 \pm 0.4)\si{\milli\volt}$ & $200\si{\milli\volt}$ \\\hline
			$0$ & $1$ & $0$ & $(101.7 \pm 0.4)\si{\milli\volt}$ & $200\si{\milli\volt}$\\\hline
			$1$ & $0$ & $0$ & $(97.0 \pm 0.4)\si{\milli\volt}$ & $200\si{\milli\volt}$\\\hline
			$1$ & $1$ & $1$ & $(4.09 \pm 0.02 )\si{\volt}$ & $20\si{\volt}$\\\hline
		\end{tabular}
		\caption{AND$_{2}$}
	\end{table}
\end{subfigure}
\caption{Tavole di verità dei gate AND}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\begin{table}[H]
			\centering
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
				\cline{1-5}
				\textbf{A}  &\textbf{B} &\textbf{O$_{EXOR_{1}}$} &\textbf{V$_{out}$} &          \textbf{f.s}\\
				\hline
				$0$ & $0$ & $0$ & $(0.297 \pm 0.002)$V & $2\si{\volt}$ \\\hline
				$0$ & $1$ & $1$ & $(5.00 \pm 0.03)\si{\volt}$ & $20\si{\volt}$\\\hline
				$1$ & $0$ & $1$ & $(5.00 \pm 0.03)\si{\volt}$ & $20\si{\volt}$\\\hline
				$1$ & $1$ & $0$ & $(0.341 \pm 0.002)\si{\volt}$ & $2\si{\volt}$\\\hline
			\end{tabular}
			\caption{EXOR$_{1}$}
		\end{table}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\begin{table}[H]
			\centering
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
				\cline{1-5}
				\textbf{A}  &\textbf{B} &\textbf{O$_{EXOR_{2}}$} &\textbf{V$_{out}$} &          \textbf{f.s}\\
				\hline
				$0$ & $0$ & $0$ & $(0.375 \pm 0.002)\si{\volt}$ & $2\si{\volt}$ \\\hline
				$0$ & $1$ & $1$ & $(4.95 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $20\si{\volt}$\\\hline
				$1$ & $0$ & $1$ & $(4.94 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $20\si{\volt}$\\\hline
				$1$ & $1$ & $0$ & $(0.414 \pm 0.002)\si{\volt}$ & $2\si{\volt}$\\\hline
			\end{tabular}
			\caption{EXOR$_{2}$}
		\end{table}
	\end{subfigure}
	\caption{Tavole di verità dei gate EXOR}
\end{figure}



\subsection{Full-Adder}
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\cline{1-9}
		\textbf{A}  &\textbf{B} &\textbf{C$_{I}$} &\textbf{S} &          \textbf{C$_{O}$} & \textbf{S(V)} & \textbf{f.s} & \textbf{C$_{O}$(V)} & \textbf{f.s}\\
		\hline
		$0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $(0.391 \pm 0.002)\si{\volt}$ & $2\si{\volt}$ & $(79.1 \pm 0.3)\si{\milli\volt}$ & $200\si{\milli\volt}$ \\\hline
		$0$ & $0$ & $1$ & $1$ & $0$ & $(4.94 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $20\si{\volt}$ & $(79.1 \pm 0.3)\si{\milli\volt}$ & $200\si{\milli\volt}$\\\hline
		$0$ & $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $(4.90 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $20\si{\volt}$ & $(78.8\pm 0.3)\si{\milli\volt}$ & $200\si{\milli\volt}$ \\\hline
		$0$ & $1$ & $1$ & $0$ & $1$ & $(0.415 \pm 0.002)\si{\volt}$ & $2\si{\volt}$ & $(3.93 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $20\si{\volt}$ \\\hline
		$1$ & $0$ & $0$ & $1$ & $0$ & $(4.90 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $20\si{\volt}$ & $(78.9 \pm 0.3)\si{\milli\volt}$ & $200\si{\milli\volt}$ \\\hline
		$1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $1$ & $(0.415 \pm 0.002)\si{\volt}$ & $2\si{\volt}$ & $(3.93 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $20\si{\volt}$ \\\hline
		$1$ & $1$ & $0$ & $0$ & $1$ & $(0.391 \pm 0.002)\si{\volt}$ & $2\si{\volt}$ & $(4.03 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $20\si{\volt}$ \\\hline
		$1$ & $1$ & $1$ & $1$ & $1$ & $(4.94 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $20\si{\volt}$ & $(3.93 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $20\si{\volt}$ \\\hline
  	\end{tabular}
	\caption{Tavola di verità del full adder}
	\label{tab:fulladder}
\end{table}

Tramite la compilazione della tavola di verità riportata in \autoref{tab:fulladder} si è verificato il corretto funzionamento del circuito sommatore a 1bit.

\part{OR, AND in logica positiva}
\section{Apparato Sperimentale}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\begin{circuitikz} 
			
			\draw
			(-2,-1)node[]{A}++(0.5,0)to[diode](1,-1)to[short,-*](1,-2)to[R=\(10\si{\kilo\ohm}\)](1,-4)
			node[ground]{}(1,-2)--(2,-2)++(0.5,0)node[]{O}
			(-2,-2)node[]{B}++(0.5,0)to[diode](1,-2)
			
			;
		\end{circuitikz}
		\caption{OR}
		\label{fig:or}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\begin{circuitikz} 
			
			\draw
			(-2,-1)node[]{A}(1,-1)to[diode](-1.5,-1)(1,-1)to[short,-*](1,-2)to[R=\(10\si{\kilo\ohm}\)](1,-4)(1,-4.5)node[ground]{}to[battery2=$V(1)$](1,-4)
			(1,-2)--(2,-2)++(0.5,0)node[]{O}
			(-2,-2)node[]{B}(1,-2)to[diode](-1.5,-2)
			
			;
		\end{circuitikz}
		\caption{AND}
		\label{fig:and}
	\end{subfigure}
	
	
	\caption{Circuiti OR, AND}
	\label{fig:orand}
	
\end{figure}

Nella seconda parte dell'esperienza abbiamo costruito due circuiti logici un AND (\autoref{fig:and}) e un OR (\autoref{fig:or}) usando due diodi al silicio e un potenziometro da $10 \si{\kilo\ohm}$, utilizzato come resistenza fissa. Le variabili A,B sono state prese dai generatori di livelli logici TTL. Tramite il multimetro riportato in \autoref{tab:instr} si sono misurate le tensioni in uscita dal circuito \(V(O)\) nelle quattro combinazioni possibili
per i due ingressi, ottenendo così le tavole di verità (\autoref{tab:danddor}).

\section{Risultati e Conclusioni}
I valori ottenuti risultano compatibili con le funzioni logiche desiderate.
\begin{figure}[H]
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\begin{table}[H]
			\centering
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
				\cline{1-5}
				\textbf{A}  &\textbf{B} &\textbf{O$_{OR}$} &\textbf{V$_{out}$} &          \textbf{f.s}\\
				\hline
				$0$ & $0$ & $0$ & $(0.2 \pm 0.1)\si{\milli\volt}$ & $200\si{\milli\volt}$ \\\hline
				$0$ & $1$ & $1$ & $(2.85 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $20\si{\volt}$\\\hline
				$1$ & $0$ & $1$ & $(2.86 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $20\si{\volt}$\\\hline
				$1$ & $1$ & $1$ & $(2.89 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $20\si{\volt}$\\\hline
			\end{tabular}
			\caption{OR}
		\end{table}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\begin{table}[H]
			\centering
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
				\cline{1-5}
				\textbf{A}  &\textbf{B} &\textbf{O$_{AND}$} &\textbf{V$_{out}$} &          \textbf{f.s}\\
				\hline
				$0$ & $0$ & $0$ & $(0.616 \pm 0.003)\si{\volt}$ & $2\si{\volt}$ \\\hline
				$0$ & $1$ & $0$ & $(0.648 \pm 0.003)\si{\volt}$ & $2\si{\volt}$\\\hline
				$1$ & $0$ & $0$ & $(0.652 \pm 0.003)\si{\volt}$ & $2\si{\volt}$\\\hline
				$1$ & $1$ & $1$ & $(4.12 \pm 0.02)\si{\volt}$ & $20\si{\volt}$\\\hline
			\end{tabular}
			\caption{AND}
		\end{table} 
	\end{subfigure}
	\caption{Tavole di verità per i gate logici realizzati con i diodi al silicio}
	\label{tab:danddor}
\end{figure}
 



\appendix
\section{Stima delle Incertezze}
\subsection{Multimetro METEX-3650D}
Le incertezze sulle misure di tensione e resistenze (in regime di corrente continua) sono state stimate secondo quanto riportato nelle specifiche del costruttore\cite{mm} e sono riportate in \autoref{tab:emm}:
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|rl|rl|}
		\hline
		\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{DCV}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Resistenza}}\\
		
		Fondo Scala & Incertezza(\(\pm\)) & Fondo Scala & Incertezza(\(\pm\)) \\
		\hline
		\hline
		200mV & \(0.3\% + 0.1\mathrm{mV}\) & 2\si{\kilo\ohm} & $0.5\% + 3\Omega$\\
		\hline
		2V & \(0.3\% + 1\mathrm{mV}\)  \\
		\cline{1-2}
		20V & \(0.3\% + 10\mathrm{mV}\)  \\\cline{1-2}
		
	\end{tabular}
	\caption{Stime delle incertezze e relativo fondo scala}
\label{tab:emm}
\end{table}


\bibliography{refs.bib}{}
\bibliographystyle{siam}

\end{document}
